\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{Introduction}

\begin{document}


\chapter{Une statue en liberté}

\begin{objectifs}{}
Réfléchir quant à une problématique réelle. 
\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}


\begin{minipage}{0.55\textwidth}La statue de la liberté est un monument dont la réalisation a été achevée en octobre 1886. Gustave Eiffel est un des concepteurs de cette statue offerte aux américains. Elle se situe sur l'île de Liberty Island à New York. \\

La structure de base est en fer et elle est recouverte intégralement d'une couche de cuivre métallique.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55, width=0.5\textwidth]{chimie/liberte.jpg}
\end{center}\end{minipage}

\vspace{0.5cm}


\textbf{Chercher} la couleur du cuivre métallique :  \pointilles[5cm]


\problematique{Comment expliquer la couleur actuelle de la statue sachant qu'elle n'a pas été peinte ?}
L'objectif de cette activité est d'expliquer le phénomène de corrosion de manière qualitative avant d'entrer dans le détail dans le cours.
\vspace{0.2cm}

\important{\textbf{Lire} les documents en annexe 1 - Répondre ensuite aux questions suivantes :}

\vspace{-1cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Choisir} votre hypothèse sur le changement de couleur:
\begin{itemize}
\item[$\Box$] La statue a été peinte par des activistes.
\item[$\Box$] Le cuivre est bleu pour certaines altitudes.
\item[$\Box$] Le cuivre a subit une corrosion et une couche s'est formée par dessus.
\item[$\Box$] Autre hypothèse : ........................................................
\end{itemize}
\item \textbf{Donner} quelques éléments qui peuvent expliquer que le cuivre a été attaqué à partir du document 2 :
\Lignespointilles{2}

\item \textbf{Expliquer} pourquoi la couleur bleue de la statue joue le rôle de protection. \Lignespointilles{4}

\end{enumerate}
%{Je propose une démarche, une expérience et je fais valider : \Lignespointilles{4}
%Je fais un schéma de l'expérience :
%\vspace{4cm}
%
%
%Conclusion après expérience : \Lignespointilles{3}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Annexe 1 - Dossier documentaire}
\end{center}

Document 1 - \textbf{Métaux et couleurs}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|}
\hline
\textbf{Métal} & \textbf{Couleur} \crh
Fer & Gris métallique \crh
Zinc & Gris métallique \crh
Mercure & Liquide rouge avec éclat métallique \crh
Or & Jaune avec éclat métallique \crh
Argent & Gris clair avec éclat métallique \crh
Cuivre & Orange \crh
Aluminium  & Gris métallique \crh
\end{tabularx}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

Document 2 - \textbf{Corrosion d'un métal}
\vspace{0.2cm}

Sous l'action d'un milieu ambiant agressif, le métal est détérioré jusqu'à sa destruction complète. La cause peut être mécanique (frottement) ou plus souvent chimique (action de l'oxygène de l'air, de l'eau, ou le sel qui accélère ce phénomène).\\
Ces éléments extérieurs provoquent la transformation de la plupart des métaux au cours du temps. Pour le fer, par exemple, la "rouille" se forme en une poudre rougeâtre qui finit par cloquer.

\vspace{0.5cm}

Document 3 - \textbf{Passivation d'un métal}
\vspace{0.2cm}

Le phénomène de passivation survient lorsqu'un métal est oxydé par son environnement et qu’il forme une couche d'oxyde qui va protéger le métal de la corrosion. Souvent, l'oxyde formé est d’une couleur différente du métal de départ.


\end{document}